## WAS IST LEERSTAND

### Definition

Ein Leerstand setzt voraus, dass die vorhandenen Kapazitäten eines Gebäudes oder einer Brachfläche nicht oder nicht in vollem Umfang genutzt werden. Wohnungen werden als „leer stehend“ bezeichnet, wenn sie weder vermietet sind noch von der Eigentümerin oder dem Eigentümer selbst bewohnt oder genutzt werden.
Nicht genehmigter Leerstand gilt juristisch als [Zweckentfremdung](/site/support/goodtoknow_de). Die konkreten Regelungen zum Schutz von Wohnraum und zur Verhinderung von Leerstand sind in den Bundesländern unterschiedlich.

Die Gründe für Leerstand sind insgesamt vielfältig – vom spekulativen Leerstand auf dem Wohn-Immobilienmarkt, Onlinehandel, der innerstädtische Gewerbeflächen obsolet macht, bis hin zu leeren Büros während und nach der Corona-Pandemie.

### Arten von Leerstand

Grob lassen sich die folgenden Arten von Leerstand unterscheiden:

**Spekulativer Leerstand**  
Als spekulativ wird Leerstand bezeichnet, wenn Wohneinheiten trotz Nutzungsmöglichkeit nicht vermietet oder verkauft werden, weil die Eigentümer:innen auf eine höhere Mietrendite oder einen höheren Verkaufserlös spekulieren, also künstliche Verknappung des Angebots zum Zweck der Kapitalisierung.
Leerstand wird auch methodisch im Zuge von Sanierung, Umbau und Verkauf eingesetzt. Dabei werden häufiger Altmieter:innen gezielt [entmietet](/site/support/goodtoknow_de), da Leerverkauf und Neuvermietung die Rendite erhöhen.

**Strategischer Leerstand**  
Ursprünglich stand der Begriff für die Bewirtschaftung von Umsetzwohnungen und Fluktuationsreserven (Wohnungen, die leer stehen, um bei Bedarf kurzfristig als Ersatzwohnungen vermietet zu werden). Inzwischen wird der Begriff auch für Entmietung eines Gebäudes zur Vorbereitung einer umfassenden Modernisierung oder eines Abrisses oder zur Vorbereitung von Abverkauf verwendet. Strategischer Leerstand für einen möglichen Verkauf bezeichnet also den bewussten Leerstand zur Erzielung eines höheren Verkaufspreises, das heißt einen Leerstand mit spekulativem Charakter.

**Struktureller Leerstand**  
Wenn die Nachfrage zum Beispiel in ländlichen Regionen über einen längeren Zeitraum ausbleibt, wird von strukturellem Leerstand gesprochen.

**Konjunktureller Leerstand**  
Bei konjunkturellen Leerständen sinkt die Nachfrage vorübergehend aufgrund von Schwankungen im Verhältnis von Angebot und Nachfrage.

**Temporärer Leerstand**  
Vorübergehender Leerstand entsteht bei Mieter:innenwechsel, Renovierung, Sanierung, Verkauf oder Modernisierung. Diese Form des Leerstandes kann fließend in die oben genannten Formen des spekulativen Leerstandes oder des strategischen Leerstandes übergehen.

**Gebäudespezifischer Leerstand**  
Stehen Gebäude leer, die für einen bestimmten Zweck genutzt werden, wird dies als gebäudespezifischer Leerstand bezeichnet. Beispiele hierfür sind ein Hallenbad, dessen Betrieb wegen fehlender finanzieller Mittel der Kommune eingestellt wurde, oder die zahlreichen Bürogebäude, die in vielen Innenstädten mangels Nachfrage leer stehen.

**Weiteres**  
Neben diesen Formen des Leerstands können auch langwierige Planungs- und Genehmigungsverfahren bei Neubau oder Verkauf, mangelhafte Bausubstanz, Sanierungsstau, Asbest, Brandschutzauflagen, Vernachlässigung durch Eigentümer:innen oder Verwaltungen, Bereitstellung von Umsetzwohnungen ([Fluktuationsreserve](/site/support/goodtoknow_de)), Nachlassverfahren (Abwicklung, Erbstreitigkeiten usw.), Versicherungsschäden, Insolvenzverfahren, Zwangsversteigerungen oder Treuhänderprüfungen Gründe für Leerstand sein.

### Statistik

In der Statistik wird zwischen folgenden Leerstandskategorien unterschieden:

**Marktaktiver Leerstand**  
Als marktaktive Leerstände werden Wohnungen bezeichnet, „die unmittelbar vermietbar oder mittelfristig aktivierbar sind.“ Im Gegensatz zum dysfunktionalen Leerstand (Problemimmobilien, brachliegende Dauerbaustellen, Immobilien in Rechtsverfahren wie z.B. Erbstreitigkeiten usw.) umfasst die offizielle Leerstandsquote nur den marktaktiven Leerstand von Geschosswohnungen (ohne Einfamilienhäuser).

**Totaler Leerstand**  
Der Begriff totaler Leerstand umfasst die Summe aus marktaktivem und nicht marktaktivem Leerstand von Geschosswohnungen und Einfamilienhäusern. Das _Statistische Bundesamt_ ermittelt den Gesamtleerstand auf Basis des [Zensus](https://de.wikipedia.org/wiki/Volksz%C3%A4hlung). Diese Zahlen sind deutlich höher als die Leerstandsquote, werden seltener kommuniziert und sind daher weniger bekannt.

**Wie errechnet sich Leerstand von Wohnraum statistisch?**  
Der marktaktive Leerstand – also Geschosswohnungen, die sofort vermietbar oder mittelfristig aktivierbar sind – lag Ende 2021 bei 2,8 Prozent (rund 607.000 Wohneinheiten). Das ist laut _Empirica_ ein Rückgang um rund 4.000 Einheiten gegenüber dem Vorjahr (Quelle: _[Empirica-Institut](https://www.empirica-institut.de/fileadmin/Redaktion/Publikationen_Referenzen/PDFs/CBRE-empirica-Leerstandsindex-Methode-2021-v.pdf)_).
Wie viele Gebäude und Wohnungen tatsächlich leer stehen, lässt sich allerdings schon aufgrund mangelnder Transparenz und Erfassung nur grob schätzen.

### Leerstandsquoten

In Deutschland gibt es fünf Quellen für bundesweite Leerstandsquoten, die im folgenden beschrieben werden. Die Ergebnisse sind jedoch nicht ohne weiteres vergleichbar, da Unterschiede hinsichtlich des Leerstandsbegriffs (gesamt, nur marktaktive Wohnungen), des Beobachtungsumfangs (Vollerhebung, Stichprobe) und der Bezugsbasis (alle Wohnungen in Wohn- und Nichtwohngebäuden, nur Geschosswohnungen ohne Einfamilienhäuser, nur Wohnungen von Mitgliedsunternehmen) bestehen. Bei groben Trends (West-Ost, Stadt-Land oder 10-Jahres-Trend) sind die Veränderungen dieser Quoten vergleichbar.

**1. Was besagt die _Leerstandsquote_?**  
Die Leerstandsquote _(CBRE-empirica-Leerstandsindex)_ setzt die Zahl der leer stehenden Wohnungen ins Verhältnis zum gesamten Wohnungsbestand, wobei nur marktaktive Leerstände von Geschosswohnungen (ohne Einfamilienhäuser) berücksichtigt werden. Marktaktiv bedeutet, dass die Wohnungen sofort wieder genutzt werden könnten (im Gegensatz zu → totaler Leerstand). Die Berechnung der Leerstandsquote basiert nicht auf einer Vollerhebung, sondern auf stichprobenartiger Zählung (4 Prozent aller Geschosswohnungen) und dessen Fortschreibung.
Die Leerstandsquote gehört zu den wichtigsten Indikatoren für Immobilieninvestor:innen. Die Höhe der Leerstandsquote steht in direktem Zusammenhang mit den möglichen Erträgen einer vermieteten Immobilie. Je höher die Leerstandsquote, desto geringer der Mietertrag pro Quadratmeter. Je niedriger die Leerstandsquote, desto höher die Wirtschaftlichkeit und Rentabilität. Insofern ist die Meldung von einem historisch niedrigen Leerstand von Wohnraum für Investor:innen erst einmal eine gute Nachricht. Der Leerstand von Gewerbeflächen ist durch die Pandemie stark angestiegen. Der marktaktive Leerstand lag 2021 bundesweit bei 2,8 Prozent und ist damit gegenüber 2020 um rund 4.000 Wohnungen gesunken. Hier zeigt sich noch immer die ehemalige Teilung Deutschlands in Ost und West. Der marktaktive Leerstand in Ostdeutschland (ohne Berlin) liegt mit 6,1 Prozent deutlich über dem Wert von 2,2 Prozent in den westdeutschen Bundesländern. Noch aussagekräftiger als diese Ost-West-Unterschiede sind jedoch die Entwicklungen in den einzelnen Regionen. Weitere Informationen auf _[CBRE-empirica-Leerstandsindex_ (2022)](https://www.empirica-institut.de/thema/regionaldatenbank/einzeldaten-cbre-empirica-leerstandsindex/) und in der [Zeitreihe 2009-2021](https://www.empirica-institut.de/fileadmin/Redaktion/Publikationen_Referenzen/PDFs/CBRE-empirica-Leerstandsindex-Methode-2021-v.pdf).

**2. Wie berechnet sich der _Gesamtleerstand_?**  
Im Gegensatz zur Leerstandsquote weist das Statistische Bundesamt den Gesamtleerstand aus. Dieser umfasst neben dem marktaktiven Leerstand auch Ruinen und dysfunktionale Leerstände im Geschosswohnungsbau und Einfamilienhausbereich. Entsprechend höher fällt der → totale Leerstand aus. „Demnach summierte sich der totale Leerstand Ende 2021 auf 1,18 Millionen Geschosswohnungen sowie weitere 0,55 Millionen Wohnungen in Eigenheimen. Damit wären derzeit rund fünf von zehn leerstehenden Geschosswohnungen nicht unmittelbar disponibel und daher kein marktaktiver Leerstand.“ (Quelle: _[Empirica-Institut](https://www.empirica-institut.de/fileadmin/Redaktion/Publikationen_Referenzen/PDFs/CBRE-empirica-Leerstandsindex-Methode-2021-v.pdf)_)

**3. Was sagt der _Zensus_ aus?**  
Der Zensus ermittelt den Wohnungsleerstand durch eine stichtagsbezogene Erhebung. Datengrundlage sind alle Wohnungen in Wohn- und Nichtwohngebäuden laut Wohnungszählung.
Mit dem [Zensus 2020](https://www.bmi.bund.de/DE/themen/moderne-verwaltung/statistik/zensus-2022/zensus-2022-node.html) soll der Wohnungsleerstand erstmals besser erfasst werden.
Die Datengrundlage für die Wohnungszählung des Zensus 2022 sind die Melderegister, ergänzt durch die Daten des Bundesamtes für Kartographie und Geodäsie, um einen umfassenden Anschriftenbestand zu erhalten. Zur Identifikation der auskunftspflichtigen Eigentümerinnen und Eigentümer von Wohnungen und Häusern sind zudem insbesondere Daten der Grundsteuerstellen und der Liegenschaftskataster in die Anschriftenregister eingeflossen.
2022 neu aufgenommen wurden für Wohnungen die Merkmale Nettokaltmiete der Wohnung sowie Dauer und Grund des Leerstandes bei leerstehenden Wohnungen. Damit soll der Zensus einen Überblick über die Höhe der Bestandsmieten in ganz Deutschland geben und detailliert aufzeigen, wie lange ein Wohnungsleerstand andauert und welche Gründe insbesondere für einen längeren Leerstand vorliegen. Mehr Information [hier](https://www.destatis.de/DE/Methoden/WISTA-Wirtschaft-und-Statistik/2022/06/zensus-2022-062022.pdf?__blob=publicationFile)

**4. Was ist der _Mikrozensus_?**  
In der Mikrozensus-Quote wird alle vier Jahre eine 1-Prozent-Stichprobe der Haushalte zu totalem Leerstand erhoben. Die Zahlen unbewohnter Wohnungen sind darin im Vergleich zum Zensus wesentlich höher. Mehr Informationen [hier](https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/veroeffentlichungen/sonderveroeffentlichungen/2020/wohnungsleerstand-dl.pdf?__blob=publicationFile&v=4)

**5. Was bildet die Quote der _GdW-Unternehmen_ ab?**  
Der _Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen ([GdW](https://www.gdw.de))_ ist der Dachverband der wohnungs- und immobilienwirtschaftlichen Regionalverbände in Deutschland. In 14 Regionalverbänden sind ca. 3.000 Wohnungsunternehmen und Genossenschaften organisiert.
Die jährliche Vollerhebung des Verbands basiert auf den Angaben seiner Mitgliedsunternehmen zu totalem Geschosswohnungsleerstand. Im Vergleich zum Zensus fallen die Leerstände geringer aus.
Diese Berechnungen sind nur eingeschränkt repräsentativ und eignen sich daher nur sehr bedingt für eine jährliche und flächendeckende Erfassung von regionalen Leerstandsentwicklungen.
